\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Heurísticas}
\subtitle{Metaheurísticas para Otimização Combinatória}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  Nessa apresentação daremos início aos estudos de técnicas de resolução para
  problemas de otimização combinatória do tipo NP-Completo ou NP-Difícil.
\end{frame}

\begin{frame}{Introdução}
  As técnicas de resolução estudadas na disciplina dizem respeito a métodos
  aproximativos de resolução. Nessa aula será comentado o conceito de
  \textbf{Heurísticas} e desenvolveremos alguns exemplos.
\end{frame}

\section{Heurísticas -- Conceitos}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  Dados problemas intratáveis porém cujas resoluções são de grande importância,
  a abordagem heurística surge como uma técnica onde abre-se mão da busca pela
  solução ótima em troca de se encontrar uma solução boa em tempo computacional
  hábil.
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  \begin{block}{Conceito}
   \textbf{Heurísticas} são métodos de resolução aproximativos, onde busca-se
   uma boa solução para o problema em tempo computacional hábil.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  Cabe destacar que os métodos de resolução heurísticos podem encontrar até a
  solução ótima, mas não é esse o objetivo do método (e, no geral, não temos
  como saber se a solução encontrada é a ótima).
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  Quanto a maneira como a  heurística desenvolve uma solução, ela pode ser
  classificada em dois tipos:
  \begin{itemize}
   \item Construtivista: cria uma solução inicial componente a componente;
   \item Solução Inicial dada: precisa de uma solução inicial (normalmente
   aleatória) para executar.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  Uma Heurística é composta necessariamente pelas seguintes funções:
  \begin{itemize}
   \item Vizinhança: a heurística tem uma maneira de gerar soluções vizinhas no
   espaço de busca e avaliá-las;
   \item Avaliação: critério que permite avaliar, entre um conjunto de decisões
   possíveis, qual a que será realizada.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  Em uma Heurística, o que guia a avaliação sempre será a seleção pela melhor
  opção disponível no momento.
  \newline\newline
  Isso faz com que os métodos heurísticos não sejam muito bons em explorar o
  espaço de soluções do problema, realizando uma busca apenas local, sendo
  portanto muito dependente da solução inicial (ou do componente inicial).
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  Heurísticas:
  \begin{center}
   Intensificação
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  Veremos a seguir a heurística \textbf{Subida/Descida de Encosta}, mas é
  importante comentar que existem muitas outras heurísticas, algumas das quais
  são desenvolvidas especificamente para um dado problema.
  \newline\newline
  Portanto, não é incomum que métodos heurísticos sejam vinculados a um problema
  específico.
\end{frame}

\begin{frame}{Heurísticas}
  Alguns exemplos de métodos heurísticas:
  \begin{itemize}
   \item Subida/Descida de Encosta;
   \item A*;
   \item Busca em Feixe;
   \item Melhor vizinhança;
   \item ...
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{Exemplo -- Subida/Descida de Encosta}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Exemplo - Subida/Descida de Encosta}
  Existem algumas heurísticas ``padrões'' que são bastante referenciadas na
  literatura e que servem como exemplos de heurísticas a serem empregadas em
  diferentes problemas.
  \newline\newline
  Entretanto, a criação de heurísticas é flexível para que sejam desenvolvidos
  diferentes métodos específicos para o problema enfrentado.
\end{frame}

\begin{frame}{Subida/Descida de Encosta}
  A heurística Subida/Descida de Encosta (\textit{Hill Climbing}) é das
  heurísticas mais comuns e amplamente utilizadas em otimização.
  \newline\newline
  A execução da heurística consiste em avaliar a vizinhança e admitir como nova
  solução (ou selecionar o componente da solução) aquele que melhor otimiza a
  função objetivo no momento.
\end{frame}

\begin{frame}{Subida/Descida de Encosta}
  Portanto, temos:
  \begin{itemize}
   \item Vizinhança: método de gerar os vizinhos da solução atual;
   \item Avaliação: selecionar o que melhor otimiza a solução atual (escolha
   gulosa).
  \end{itemize}
  A heurística é chamada de subida/descida de encosta a depender da função
  objetivo em análise: subida para maximização, descida para minimização.
\end{frame}

\begin{frame}{Subida/Descida de Encosta}
  Nos próximos slides, supunha que a heurística Descida de Encosta será aplicada
  em uma solução inicial gerada de forma aleatória.
\end{frame}

\begin{frame}{Subida/Descida de Encosta}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{hill-climbing-solucao-inicial.eps}\\
  \end{center}
  Solução inicial em uma heurística Descida de Encosta (Minimização)
\end{frame}

\begin{frame}{Subida/Descida de Encosta}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{hill-climbing-direcao.eps}\\
  \end{center}
  Há vizinhos que otimizam (minimizam) a solução em análise. Segue-se a direção
  até que não existam vizinhos com essa característica.
\end{frame}

\begin{frame}{Subida/Descida de Encosta}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{hill-climbing-direcao-otimo-local.eps}\\
  \end{center}
  Melhor solução encontrada pela heurística (que será um Ótimo Local).
\end{frame}

\begin{frame}{Subida/Descida de Encosta}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{hill-climbing-direcao-otimo-global.eps}\\
  \end{center}
  Entretanto, a solução encontrada não é um Ótimo Global (pode acontecer com
  heurísticas).
\end{frame}

\section{Aplicações}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\subsection{Problema da Mochila}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Subida de Encosta para o Problema da Mochila}
  \begin{center}
    Nesse ponto, vamos planejar um método Subida de Encosta para o Problema da
    Mochila 0-1
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Subida de Encosta para o Problema da Mochila}
  \begin{block}{Construtivista (1a Opção)}
   \begin{itemize}
    \item Vizinhança: verificar os demais itens não inseridos na mochila;
    \item Avaliação: seleciona aquele item que tem o maior valor no momento.
   \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Subida de Encosta para o Problema da Mochila}
  \begin{block}{Construtivista (2a Opção)}
   \begin{itemize}
    \item Vizinhança: os demais itens a partir do quociente valor/peso não
    inseridos na mochila;
    \item Avaliação: seleciona aquele item que tem o maior quociente no momento.
   \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Subida de Encosta para o Problema da Mochila}
  \begin{block}{Solução Inicial (1a Opção)}
   \begin{itemize}
    \item Solução Inicial: gera uma solução inicial aleatória verificando se ela
    atende aos requisitos;
    \item Vizinhança: remoção do item mais pesado e todos os itens candidatos
    que podem ser inseridos;
    \item Avaliação: avalia-se a saída do item mais pesado e entrada de algum
    item se há melhoria para a solução.
   \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Subida de Encosta para o Problema da Mochila}
  \begin{block}{Solução Inicial (2a Opção)}
   \begin{itemize}
    \item Solução Inicial: gera uma solução inicial aleatória verificando se ela
    atende aos requisitos;
    \item Vizinhança: remoção do item com menor quociente valor/peso e verificar
    todos os itens candidatos que podem ser inseridos;
    \item Avaliação: seleciona-se o índice com maior quociente valor/peso que
    pode ser inserido no momento.
   \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\subsection{Problema do Caixeiro Viajante}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}

\begin{frame}{Descida de Encosta para o Caixeiro Viajante}
  \begin{center}
    Nesse ponto, vamos planejar um método Descida de Encosta para o Problema do
    Caixeiro Viajante
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Descida de Encosta para o Caixeiro Viajante}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.55]{exemplo-caixeiro-viajante.eps}\\
  \end{center}
  Desenvolva uma heurística do tipo Descida de Encosta para o Caixeiro Viajante
  do exemplo
\end{frame}

\begin{frame}{Descida de Encosta para o Caixeiro Viajante}
  \begin{block}{Construtivista (1a Opção)}
   \begin{itemize}
    \item Vizinhança: a partir de um vértice, verifica todos os demais ainda não
    visitados;
    \item Avaliação: seleciona-se aquele de menor custo para compôr a solução.
   \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Descida de Encosta para o Caixeiro Viajante}
  \begin{block}{Construtivista (2a Opção)}
   \begin{itemize}
    \item Vizinhança: a partir de um vértice, verifica todos os demais ainda não
    visitados;
    \item Avaliação: seleciona-se aquele de menor custo para compôr a solução;
    \item Extra: repetir os passos anteriores para cada vértice como primeiro
    vértice da solução.
   \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Descida de Encosta para o Caixeiro Viajante}
  \begin{block}{Solução Inicial}
   \begin{itemize}
    \item Vizinhança: a partir de uma solução inicial, verificar permutas de
    pares;
    \item Avaliação: caso alguma melhore, selecionar a que otimiza a solução.
   \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
 \begin{itemize}
  \item Heurísticas são métodos aproximativos de resolução de problemas de
  otimização combinatória;
  \item Elas não garantem que a solução ótima será encontrada, mas podem
  encontrar uma boa solução;
  \item Heurísticas são métodos que privilegiam a intensificação na busca da
  solução;
  \item A heurística Subida/Descida de Encosta é uma heurística gulosa muito
  utilizada em diferentes problemas de otimização.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
